\documentclass[a4paper, 11pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\renewcommand{\div}{\mathrm{div}}
\newcommand{\rot}{\mathrm{rot}}
\usepackage[]{adjustbox}

\let\mi\mu
\let\ny\nu
\let\myPhi\phi
\let\phi\varphi
\let\varphi\myPhi
\let\myEpsilon\epsilon
\let\varepsilon\epsilon
\let\epsilon\myEpsilon


% figure support
\usepackage{import}
\usepackage{xifthen}
\pdfminorversion=7
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{transparent}
\newcommand{\incfig}[1]{%
	\def\svgwidth{\columnwidth}
	\import{./figures/}{#1.pdf_tex}
}

\pdfsuppresswarningpagegroup=1

\author{Tommaso Brusco}
\title{Formule di elettrodinamica}
\date{\today}

\begin{document}
	\maketitle

	\section{Equazioni di Maxwell}
	\label{maxwell}
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\label{tab:maxwell}
		\begin{tabular}{ccc}
			$\div\vec{E}=4\pi\rho$ & $\rot\vec{E}=-\frac{1}{c}\frac{\partial \vec{B}}{\partial t}$ & $\vec{E} = -\nabla V $\\[5pt]
			$\div\vec{B}=0$ & $\rot\vec{B}=\frac{4\pi}{c}\vec{J}+\frac{1}{c}\frac{\partial \vec{E}}{\partial t}$ & $\vec{B}=\rot\vec{A}$\\
		\end{tabular}
	\end{table}

	$$\vec{F} = q\left(\vec{E}+\frac{\vec{v}}{c}\times\vec{B}\right)$$

	{\footnotesize (valida anche in relatività)}

	\section{Risolvere Poisson o Laplace}
	\label{poislap}
	\subsection{Funzione di Green}
	$$V\left(\vec{r}  \right) = \int dr'^3 \rho\left( \vec{r}\,' \right) G\left( \vec{r}, \vec{r}\,' \right) - \frac{1}{4\pi}\oint _S \left( V \frac{\partial G}{\partial u} - G \frac{\partial V}{\partial u} \right) $$
	Per il piano:
	$$G\left( \vec{r}, \vec{r}\,' \right) = \frac{1}{|\vec{r} - \vec{r}\,'|} - \frac{1}{|\vec{r} + \vec{r}\,'|}$$

	Per la sfera (raggio $a$):
	$$G\left( \vec{r}, \vec{r}\,' \right) = \frac{1}{|\vec{r} - \vec{r}\,'|} - \frac{a}{r'} \frac{1}{|\vec{r} - \frac{a^2}{r'^2} \vec{r}\,'|}$$

	\subsection{Polinomi di Legendre}
	$$V\left( r, \theta \right) = \sum_{l=0}^{\infty} \left( A_l r^l + \frac{B_l}{r^{l+1}} \right) P_l\left( \cos\theta \right) $$
	$$P_0 = 1 \quad P_1 = \cos\theta \quad P_2 = \frac{1}{2}\left( 3\cos ^2 \theta - 1 \right) \quad P_l\left( -x \right) = \left( -1 \right) ^l P_l \left( x \right) $$

	Normalizzazione: $\int_{-1}^1 P_{l'}\left( x \right) P_l\left( x \right) = \frac{2}{2l+1}\delta _{l, l'}$
	$$\frac{1}{|\vec{r} - \vec{r}\,'|} = \sum_{l=0}^{\infty} \frac{r _< ^l}{r _> ^{l+1}} P_l \left( \cos\theta \right) $$


	\subsection{Armoniche sferiche}
	$$V\left( r, \theta, \phi \right) = \sum_{l=0}^{\infty} \sum_{m=-l}^{l} \left( A_{l,m} r^l + B_{l,m} \frac{1}{r^{l+1}} \right) Y_{l,m}\left( \theta, \phi \right) $$

	Lo sviluppo in multipoli di una distribuzione $\rho\left( \vec{r}\,' \right) $ limitata 
	a grande distanza dall'origine è:

	$$V\left( \vec{r} \right) = \sum_{l=0}^{\infty} \sum_{m=-l}^{l} C_{l,m} \frac{Y_{l,m}\left( \theta, \phi \right) }{r^{l+1}}$$

	con $C_{l,m} = \int dr'^3 r'^l \rho\left( \vec{r}\,' \right) Y*_{l,m}\left( \theta, \phi \right) $. 
	Similmente vicino all'origine.
	Le prime armoniche sferiche sono:
	\begin{table}[h!]
		\adjustbox{max width=\textwidth}{%
		\centering
		\begin{tabular}{c|cccc}
		 & 0 & 1 & 2 & 3 \\
		 \hline\\[3pt]
		0 & $\frac{1}{2}\sqrt{\frac{1}{\pi}} $ & $\frac{1}{2}\sqrt{\frac{3}{\pi}} \cos\theta$ & $\frac{1}{4}\sqrt{\frac{5}{\pi}}\left( 3\cos ^2 \theta - 1 \right) $ & $\frac{1}{4}\sqrt{\frac{7}{\pi}}\left( 5\cos ^3 \theta - 3\cos\theta \right) $ \\[10pt]
		1 & & $-\frac{1}{2}\sqrt{\frac{3}{2\pi}}e^{\mathrm{i}\phi}\sin\theta$ & $-\frac{1}{2}\sqrt{\frac{15}{2\pi}} e^{\mathrm{i}\phi}\cos\theta\sin\theta$ & $-\frac{1}{8}\sqrt{\frac{21}{2\pi}}e^{\mathrm{i}\phi}\sin\theta\left( 5\cos ^2 \theta - 1 \right) $ \\[10pt]
		2 & & & $\frac{1}{4}\sqrt{\frac{15}{2\pi}} e^{2\mathrm{i}\phi}\sin ^2 \theta $ & $\frac{1}{4}\sqrt{\frac{105}{2\pi}}e^{2\mathrm{i}\phi}\sin ^2 \theta \cos\theta$ \\[10pt]
		3 & & & & $-\frac{1}{8}\sqrt{\frac{35}{\pi}}e^{3\mathrm{i}\phi}\sin ^3 \theta$ \\[10pt]

		\end{tabular}
		}
	\end{table}

	\section{Biot-Savart e altro magnetismo}
	\label{bs}
	Se la distribuzione di corrente è localizzata
	$$\vec{B} = \frac{1}{c}\int dr'^3 \frac{\vec{J}\times\left( \vec{r} - \vec{r}\,' \right) }{|\vec{r}-\vec{r}\,'|^3} \quad \vec{A}=\frac{1}{c}\int dr'^3 \frac{\vec{J}\left( \vec{r}\,' \right) }{|\vec{r}-\vec{r}\,'|}$$

	\subsection{Multipoli magnetici}
	$$\vec{A} = \frac{1}{rc}\int dr'^3 \vec{J}\left( \vec{r}\,' \right) \left( 1+\frac{\vec{r}\cdot\vec{r}\,'}{r^2} \right) + \frac{1}{r^3 c}\int dr'^3 \vec{J}\left( \vec{r}\,' \right) \left( x x' + y y' + z z' \right) $$

	\section{Dipoli e altri cazzilli}
	\label{dip}
	Si indica con $\vec{p}$ il dipolo elettrico, con $\vec{m}$ quello magnetico e 
	con $\vec{s}$ uno qualsiasi dei due. Inoltre si indica con $\vec{G}$ un campo qualsiasi 
	(elettrico o magnetico).

	$$\vec{G} = \frac{3\vec{r}\left(\vec{s}\cdot\vec{r} \right) - r^2 \vec{s}}{r^5}$$

	$$\vec{F} = \left( \vec{p}\cdot\vec{\nabla} \right) \vec{E} \quad U = -\vec{p}\cdot\vec{E}\quad U=\frac{1}{8\pi}\int|\vec{E} |^2 dr^3$$

	$$\vec{m}=\frac{1}{2c}\int dr^3 \vec{r} \times \vec{J} \quad \vec{A} = \frac{\vec{m} \times \vec{r}}{r^3} \quad \vec{\tau} = \vec{m}\times\vec{B} \quad \vec{F}=\vec{\nabla }\left( \vec{m}\cdot\vec{B} \right) $$

	\section{Operatori differenziali}
	\label{diff}
	\subsection{Gradiente}
	$$\left( \frac{\partial f}{\partial \rho} , \frac{1}{\rho} \frac{\partial f}{\partial \phi} , \frac{\partial f}{\partial z} \right)$$

	$$\left( \frac{\partial f}{\partial \rho} , \frac{1}{\rho}\frac{\partial f}{\partial \theta} , \frac{1}{\rho\sin\theta}\frac{\partial f}{\partial \phi}\right)$$

	\subsection{Divergenza}
	$$\frac{1}{\rho}\frac{\partial \left(\rho F_{\rho}\right)}{\partial \rho} + \frac{1}{\rho}\frac{\partial F_{\phi}}{\partial \phi} + \frac{\partial F_{z}}{\partial z}$$

	$$\frac{1}{\rho^2}\frac{\partial \left(\rho^2 F_{\rho}\right)}{\partial r} + \frac{1}{\rho\sin\theta}\frac{\partial \left(\sin\theta F_{\theta}\right)}{\partial \theta} + \frac{1}{\rho\sin\theta}\frac{\partial F_{\phi}}{\partial \phi}$$


	\subsection{Rotore}
	$$\left( \frac{1}{\rho}\frac{\partial F_{z}}{\partial \phi}-\frac{\partial F_{\phi}}{\partial z} , \frac{\partial F_{\rho}}{\partial z}-\frac{\partial F_{z}}{\partial \rho} , \frac{1}{\rho}\left( \frac{\partial \left(\rho F_{\phi}\right)}{\partial \rho}-\frac{\partial F_{\rho}}{\partial \phi} \right)  \right) $$

	$$\left( \frac{1}{\rho\sin\theta}\left(\frac{\partial \left( \sin\theta F_{\phi}\right) }{\partial \theta}-\frac{\partial F_{\theta}}{\partial \phi}\right) , \frac{1}{\rho}\left( \frac{1}{\sin\theta}\frac{\partial F_{\rho}}{\partial \phi}-\frac{\partial \left( \rho F_{\phi} \right) }{\partial \rho} \right) , \frac{1}{\rho}\left( \frac{\partial \left( \rho F_{\theta} \right) }{\partial \rho}-\frac{\partial F_{\rho}}{\partial \theta} \right)  \right) $$

	\subsection{Laplaciano}
	$$\frac{1}{\rho}\frac{\partial }{\partial \rho}\left( \rho \frac{\partial f}{\partial \rho} \right) + \frac{1}{\rho^2}\frac{\partial ^2 f}{\partial \phi ^2} + \frac{\partial ^2 f}{\partial z^2}$$

	$$\frac{1}{\rho^2}\frac{\partial }{\partial \rho} \left( \rho^2 \frac{\partial f}{\partial \rho} \right) + \frac{1}{\rho^2 \sin\theta}\frac{\partial }{\partial \theta}\left( \sin\theta \frac{\partial f}{\partial \theta}\right) + \frac{1}{\rho ^2 \sin ^2 \theta}\frac{\partial ^ f}{\partial \phi ^2}$$


	\section{Bilancio energetico}
	\label{bil}
	\subsection{Teorema di Poynting}

	\begin{align*}
		\frac{\partial u}{\partial t} &= - \vec{J} \cdot \vec{E} - \div \vec{S} \\
		-\frac{\partial \mathcal{U} _{em}}{\partial t} &= W + \Phi\left( \vec{S} \right) 
	.\end{align*}

	Con $u=\frac{1}{8\pi}\left( E^2 + B^2 \right) $ la densità di energia elettromagnetica, 
	$\vec{S} = \frac{c}{4\pi} \vec{E} \times \vec{B}$ il vettore di Poynting, 
	e $W$ la potenza ceduta dai campi alle sorgenti.

	\subsection{Tensore degli sforzi}

	\begin{align*}
		\left( \frac{\partial g}{\partial t} \right) _i &= -f_i + \partial _j T_{ij} \\
		\frac{\partial \vec{G}}{\partial t} &= - \vec{F} + \oint _A \overline{\overline T} \cdot d \vec{A}
	.\end{align*}

	Dove $\vec{g} = \frac{1}{4\pi c} \vec{E} \times \vec{B} = \frac{1}{c^2} \vec{S}$ densità di 
	quantità di moto elettromagnetica, $\vec{F}$ la forza tra i campi e le sorgenti.
	Inoltre $T_{ij}$ è il \textbf{tensore degli sforzi di Maxwell}:

	$$T_{ij} = \frac{1}{4 \pi} \left(E_i E_j + B_i B_j - \frac{1}{2} \delta _{ij} \left( E^2 + B^2 \right) \right)$$

	\section{Irraggiamento}
	\label{ray}
	
	\begin{align*}
		\vec{B} &= k^2 \frac{e^{ikr}}{r} \hat{n} \times \vec{p} \\
		\vec{E} &= k^2 \frac{e^{ikr}}{r} \left( \hat{n} \times \vec{p} \right) \times \hat{n}
	.\end{align*}

	L'intensità è 
	$$I= \left< \left| \vec{S} \right| \right> = \frac{c}{8\pi} \left( \frac{k^2}{r} \right) ^2 \sin\theta ^2 p^2$$

	E la potenza è $W\left( \theta \right) = r^2 I$.

	Con $\vec{p} \left( t \right) $ il dipolo oscillante (per una distribuzione 
	localizzata la cui estensione è molto inferiore alla lunghezza
	d'onda $\vec{p} = \int \vec{r} \rho dr$), e la posizione di osservazione $\vec{R} = r \hat{n}$.

	Tutte le formule precedenti sono intese per onde monocromatiche con frequenza $\omega = c k$.

	\textbf{Formula di Larmor} non relativistica: $P= \frac{2}{3} \frac{q^2 a^2}{c^3}$,
	con $a$ accelerazione della particella con carica $q$.

	\section{Relatività}
	\label{rel}
	
	\subsection{Quadrivettori controvarianti}
	
	Rispettivamente posizione, quadrivelocità, quadriaccelerazione, quadrimpulso quadrimpulso per il fotone

	\begin{align*}
		\mathbf{x} &= \left( ct, \vec{x} \right) \\
		u^{\mi} &= \frac{\Delta x^{\mi}}{\Delta \tau} = \gamma \frac{d x^{\mi}}{dt} = \left( \gamma c , \gamma \vec{v} \right) \\
		a^{\mi} &= \frac{\Delta u^{\mi}}{\Delta \tau} = \left( \gamma \frac{d}{dt}\left( \gamma c \right) , \gamma \frac{d}{dt}\left( \gamma \vec{v} \right)  \right) \\
		p^{\mi} &= m u^{\mi} = \left(m \gamma c, m \gamma \vec{v}  \right) \\
		\mathbf{p} &= \hbar \left( \frac{\omega}{c}, \vec{k} \right)  \\
	.\end{align*}

	Con i prodotti invarianti:

	$$x^{\mi} x_{\mi} = s^2 \quad u^{\mi} u_{\mi} = c^2 \quad p^{\mi} p_{\mi} = m^2 c^2$$

	Inoltre si ha: 

	$$E = m \gamma c^2 \quad \vec{p} = m \gamma \vec{v}$$

	Le \textbf{trasformazioni di Lorentz} sono $x'^{\mi} = \Lambda ^{\mi} _{\ny} x^{\ny}$, con:
	$$\Lambda = \begin{pmatrix}  
		\gamma & -\gamma \beta & 0 & 0 \\
		-\gamma \beta & \gamma & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 1 & 0 \\
		0 & 0 & 0 & 1 \\
	\end{pmatrix} $$

	\subsection{Dinamica}

	Fondamentalmente: $\vec{F} = \frac{d}{dt} \vec{p}$. Inoltre $\sum _{j \in \text{uscita}} p ^{\mi} _j = \sum _{i \in \text{ingresso}} p ^{\mi} _i$.
	
	Le leggi di Maxwell conoscono benissimo la relatività di Einstein.

	Il quadripotenziale è localmente controvariante $A^{\mi} = \left( \phi, \vec{A} \right)$, così come la quadricorrente 
	$j^{\mi} = \left( c \rho , \vec{J} \right) $, e vale $\square A^{\mi} = \frac{1}{c} j^{\mi}$.
	
	I tensori dei campi:
	\begin{align*}
		F^{\mi \ny} &= \partial ^{\mi} A^{\ny} - \partial ^{\ny} A^{\mi} = \begin{pmatrix} 
		0 & -E_x & -E_y & -E_z \\
		E_x & 0 & -B_z & B_y \\
		E_y & B_z & 0 & -B_x \\
		E_z & -B_y & B_x & 0 \\
	\end{pmatrix} \\
			\mathcal{F} ^{\mi\ny} &= \frac{1}{2} \epsilon ^{\mi \ny \rho \sigma} F_{\rho \sigma} \\
	\end{align*}

	Inoltre vale $\partial _{\mi} F^{\mi \ny} = \frac{1}{c} j^{\ny} $.

	Sono invarianti relativistici (rispettivamente scalare e pseudoscalare):
	$$F^{\mi \ny} F_{\mi \ny} = 2 \left( B^{2} - E^2 \right) \quad \frac{1}{2}\epsilon _{\mi \ny \rho \sigma} F^{\mi \ny} F^{\rho \sigma} = 4 \vec{B} \cdot \vec{E}$$

	Formule più belle per la trasformazione dei campi:

	\begin{align*}
		\vec{E}\,' &= \gamma \vec{E} - \left( \gamma -1 \right) \frac{\vec{E} \cdot \vec{v}}{v^2} \vec{v} + \gamma \frac{\vec{v} \times \vec{B}}{c} \\
		\vec{B}\,' &= \gamma \vec{B} - \left( \gamma -1 \right) \frac{\vec{E} \cdot \vec{v}}{v^2} \vec{v} - \gamma \frac{\vec{v} \times \vec{E}}{c}
	.\end{align*}

	\textbf{Formula di Larmor} relativistica: $P = -\frac{2}{3} \frac{q^2}{m^2 c^3} \frac{dp^\mi}{d\tau} \frac{dp_{\mi}}{d\tau}$








\end{document}
